\chapter{PENGUJIAN DAN HASIL}

\section{Pengujian}
Penulis akan melakukan pengujian pada data yang diperoleh dari hasil pengumpulan data yang telah dilakukan untuk mendukung analisis dari penelitian ini, agar dapat memberikan solusi guna memenuhi kebutuhan proses pengadaan barang dan jasa untuk melakukan pengurutan berdasarkan kegiatan. Pada Bab IV bagian 4.2 telah dijelaskan bahwa penulis melakukan proses pembuatan \textit{prototyping} dan algoritma \textit{heuristic miner}.

\subsection{Proses Bisnis Pengadaan Barang dan Jasa}
Proses bisnis strategi pengadaan barang dan jasa yang akan di analisis berdasarkan proses model bisnis yang berjalan dengan tujuan menemukan proses model bisnis baru dalam melakukan aktivitas pengadaan barang dan jasa, sehingga mempermudah peneliti dalma melakukan proses algortima \textit{heuristic miner}. Dari proses bisnis strategi pengadaan barang dan jasa yang dilakukan, penulis membentuk 15 aktivitas proses model bisnis yang sedang berjalan dengan membuat proses bisnis model baru pada proses pengadaan barang dan jasa.

\newpage
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{figures/bab5.png}
\caption{\textit{Proses Bisnis Pengadaan Barang dan Jasa Yang Sedang Berjalan}}
\end{figure}

Pada gambar 5.1 terdapat proses bisnis yang berjalan saat ini pada proses pengadaan barang dan jasa pada rencana kerja proyek dengan sample proyek yang diambil adalah \textit{“Project Name} : Tanjung Sekong LPG Terminal \textit{Project}”. Pada proses bisnis yang berjalan pada proyek PT. Pertamina terdapat 66 item barang dan jasa yang sedang berjalan dari proses bisnis 5.2 akan dilakukan pengolahan data pengadaan barang dan jasa dari mulai proses \textit{master schedule} sampai dengan proses \textit{purchase order} dengan tujuan untuk menemukan model proses bisnis baru dalam melakukan proses pengadaan barang dan jasa.

\subsection{Pengumpulan Kebutuhan}
Pada data \textit{event log} pengadaan, peneliti membentuk 15 Aktivitas. 15 aktivitas ini di bentuk berdasarkan data acak yang telah dipilih sebagai \textit{sample}. Data dapat dilihat sebagai berikut:

\newpage
\begin{table}[htbp]
\caption{\textit{Event Log}}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
Keterangan & \textit{case id} & \textit{activity id} & \textit{originator} & \textit{timestamp} \\
\hline
\textit{Master Schdule Proyek} & \textit{case 1} & A & Department DPP & 9-3-2017:15.01\\
\textit{Data Vendor} & \textit{case 2} & B & MP & 9-3-2017:15.12\\
\textit{Vendor} Kalah & \textit{case 4} & D & DPPM & 9-3-2017:16.03\\
Pengadaan barang dan jasa & \textit{case 1} & C & MP & 9-3-2017:16.07\\
Masuk Ketahap Diskusi & \textit{case 4} & D & MP & 9-3-2017:18.25 \\
Menentukan Biaya Proyek & \textit{case 4} & E & MP & 10-3-2017:9.23\\
Menentukan harga MS& \textit{case 3} & F & Department DPP & 10-3-2017:10.34 \\
Menentukan kesepakatan & \textit{case 2} & F & MP & 10-3-2017:10.35 \\
Menentukan harga & \textit{case 4} & G & Department DPP & 10-3-2017:12.34 \\
Penentuan \textit{Brand} & \textit{case 3} & H & Department DPP & 10-3-2017:12.50 \\
PO & \textit{case 2} & I & WIKA & 10-3-2017:13.05 \\
Diskusi \textit{Brand} & \textit{case 4} & J & Department DPP & 11-3-2017:10.12 \\
\textit{Searching vendor} & \textit{case 3} & K & DPPM & 11-3-2017:10.14 \\
TTD Kontrak Proyek & \textit{case 3} & I & M Dan & 11-3-2017:10.44 \\
Validasi \textit{Vendor} baru & \textit{case 2} & L & MP & 11-3-2017:11.03 \\
\textit{Vendor} Baru & \textit{case 2} & M & MP & 11-3-2017:11.18 \\
\textit{Vendor} Kalah & \textit{case 1} & N & MP & 11-3-2017:12.22 \\
\textit{Expediting} & \textit{case 1} & O & M Dan & 11-3-2017:14.34 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Pada Tabel 5.1 \textit{Event Log} yang di diperoleh langsung dari salah satu perusahaan logistik saat melakukan observasi lapangan.

\subsection{Membangun \textit{Prototyping}}
Pada tahap ini, penulis akan menterjemahkan kebutuhan sistem ke dalam perancangan sementara untuk memberikan gambaran kepada \textit{user}. Tahap ini berfokus pada perancangan sistem. Adapun perancangan sistem nya sebagai berikut:

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=.7]{figures/Capture.PNG}
\caption{\textit{Perancangan Sistem}}
\end{figure}

Pada perancangan tersebut, penulis menggunakan pengolahaan data menggunakan algoritma \textit{heuristic miner} yang memanfaatkan bahasa pemrograman \textit{python} dengan metode pembangunan aplikasi menggunakan \textit{prototype}.

\subsection{Evaluasi \textit{Prototyping}}
Pada tahap ini penulis akan mengevaluasi protoyping yang sudah dibangun. Jika sudah sesuai maka akan dilanjutkan ke tahap selanjutnya, tetapi jika tidak maka \textit{prototyping} diperbaiki dengan mengulang ke tahap-tahap sebelumnya. 

Hasil evaluasi yaitu membuat sebuah \textit{prototyping} proses pengadaan barang dan jasa dengan mengurutkan proses pengadaan berdasarkan kegiatan yang menggunakan bahasa pemrograman \textit{python}, yang digunakan untuk membangun sistem yang sesuai dengan hasil analisis pada penelitian proses pengadaan barang dan jasa dengan mengurutkan proses pengadaan barang berdasarkan kegiatan.

\subsection{Mengkodean Sistem}
Pada tahap ini penulis akan menterjemahkan hasil evaluasi \textit{prototyping} ke dalam bahasa pemrograman untuk membangun sistem. Pengkodean dilakukan menggunakan bahasa pemrograman \textit{python} dengan algoritma \textit{heuristic miner} dengan mengurutkan data berdasarkan kegiatan. Berikut struktur project aplikasi dan pengkodean yang akan diolah oleh algoritma \textit{Heuristic Miner} dengan penamaan \textit{file "Exercise 1, Exercise 2, Exercise 3} dan \textit{Exercise 4"} yang sudah dibuat pada \textit{python} sebagai kerangka kerja aplikasi \textit{python}.


File \textit{python} \textit{pyprom.py} digunakan sebagai dari logika aplikasi, seperti \textit{routing URL}. Fungsi \textit{file} \textit{pyprom.py} yaitu memetakan URL / ke sebuah fungsi \textit{python}. Dimana fungsi \textit{python} tersebut untuk menemukan template \textit{python} yang berada di folder algo. Logika yang terdapat pada \textit{file heuristic\_miner.py} yaitu:

\newpage
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{figures/7_2.PNG}
\caption{\textit{Script Algoritma Heuristic Miner Python}}
\end{figure}

\subsection{Menguji Sistem}
Pada tahap ini penulis akan menguji sistem untuk menemukan kekurangan dari sistem yang telah dibangun dengan menggunakan \textit{python}. Pengujian adalah proses menjalankan program dengan maksud untuk mencari kesalahan \textit{(error)}. Sehingga setelah pengujian dilakukan dapat dipaparkan hasil pengujian sistem secara detail.

Tujuan dari pengujian adalah untuk mengetahui apakah fungsi logika yang sudah dibuat pada tabel 5.2 \textit{file heuristic\_miner.py} yang dibuat pada \textit{python}, apakah berjalan dengan baik atau tidak. Berikut hasil pengujian sistem yang dipanggil melalui script \textit{pyprom.py}:

\newpage
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{figures/5.PNG}
\caption{\textit{File pyprom.py Pengujian Sistem}}
\end{figure}

Dari pengujian \textit{python} yang telah dilakukan pada pengkodean yang ada pada \textit{file "Exercise 1, Exercise 2, Exercise 3} dan \textit{Exercise 4"}, membuktikan bahwa sistem yang telah dibuat berfungsi dengan baik. Hasil pengujian sebagai berikut:

\begin{table}[htbp]
\caption{\textit{Hasil Pengujian}}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
No & Proses id & Status\\
\hline
1 & \textit{View Data Input} & Berhasil\\
2 & Memanggil Data Di Script \textit{Python} & Berhasil\\
2 & \textit{Output} Gambar Proses Bisnis Data & Berhasil\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Evaluasi Sistem}
Pada tahap ini akan didapatkan hasil evaluasi terhadap sistem yang telah dibangun. Dari pengujian pada penelitian ini didapatkan hasil sebagai berikut:

\begin{enumerate}
    \item Berdasarkan hasil \textit{prototype} yang telah dibuat. Telah berhasil menjawab masalah pada penelitian ini, yaitu bagaimana membuat \textit{prototype} untuk membuat proses pengadaan barang dan jasa berdasarkan urutan kegiatan dengan algoritma \textit{heuristic miner}.
    \item Hasil penelitian menggunakan \textit{python} untuk membuat sebuah \textit{prototype} untuk menentukan proses pengadaan barang dan jasa dengan data event log dengan 15 aktivitas sebagai sample yang menggunakan algoritma \textit{heuristic miner} dalam pengolahan data tersebut. Diharapkan dengan penelitian ini dapat membantu untuk mempercepat proses pengadaan barang dan jasa dengan ketepatan waktu dan mempercepat proses mulainya proyek. 
\end{enumerate}

\subsection{Penggunaan Sistem}
Tahapan ini merupakan tahapan akhir dari pembuatan sistem dengan model \textit{prototyping}. Berdasarkan hasil pengujian sistem yang dibangun sudah siap untuk digunakan oleh pengguna.

\section{Hasil}
Dari penelitian ini didapatkan hasil sebagai berikut:

\begin{enumerate}
    \item Berdasarkan hasil \textit{prototype} yang telah dibuat. Telah berhasil menjawab masalah pada penelitian ini, yaitu bagaimana membuat \textit{prototype} untuk membuat proses pengadaan barang dan jasa berdasarkan urutan kegiatan dengan algoritma \textit{heuristic miner} dan pemograman \textit{python}.
    \item Hasil penelitian menggunakan \textit{python} untuk membuat sebuah \textit{prototype} untuk membuat proses pengadaan barang dan jasa berdasarkan urutan kegiatan dengan algoritma \textit{heuristic miner} dari 15 data event log digunakan sebagai sample yang menggunakan algoritma \textit{heuristic miner} dalam pengolahan data tersebut. Diharapkan dengan penelitian ini dapat membantu untuk menentukan proses pengadaan barang dan jasa berdasarkan urutan kegiatan dan mempercepat proses pengadaan barang sehingga tidak membuang banyak waktu.
\end{enumerate}